\chapter{Motivation}
\label{ch:einleitung}

Mit der Erfindung des Smartphones \bzw kompakten und tragbaren Computern haben sich viele alltägliche Situationen geändert. Fast niemand geht mehr ohne sein Telefon aus dem Haus, was auch für Sportlerinnen und Sportler zutrifft.
Über \num{20e6} Downloads\footnote{Stand 17. Mai 2018; Runtastic Android: \num{10e6}; Strava Android: \num{10e6}} von Strava und Runtastic im Google Play Store zeigen deutlich das große Interesse an Diensten, die das Mobiltelefon nutzen, um diese Sportaktivitäten auch aufzuzeichnen.
Dies bedeutet nicht zwingend, dass sich das Training selbst verändert hat, sondern lediglich, dass durch die hohe Anzahl an Benutzern mehrere Millionen Sportaktivitäten bereits aufgezeichnet wurden und diese somit von den entsprechenden Sportlerinnen und Sportlern im Anschluss an ihre sportliche Aktivität analysiert werden können.

Vor allem bei Trainings innerhalb von Trainingsgruppen ist es schwer über diese aufgezeichneten Aktivitäten große Rückschlüsse zu ziehen oder darauf basierend Anpassungen der Einheiten herbeizuführen. Diese aufgezeichneten Aktivitäten zeigen zwar die Leistung einer Sportlerin oder eines Sportlers während einer Aktivität, beinhalten jedoch nicht die Interaktion zwischen den unterschiedlichen Teilnehmern einer Einheit. Beispielsweise kann eine verringerte Geschwindigkeit zum einen bedeuten, dass diese aufgrund der Anstrengung erschöpft ist. Alternativ ist allerdings auch möglich, dass bei einer Radaktivität auf ein schwächeres Teammitglied gewartet werden musste.
Für Trainer wäre hier fast nur die Herzfrequenz der einzelnen Sportlerinnen und Sportler interessant.

Der maximale Informationsgewinn durch Sporttracking-Dienste kann somit aus den Aktivitäten von Sportlern gezogen werden, die ihr Training unabhängig von anderen Personen absolvieren. Dies bedeutet nicht, dass diese Person zwingend alleine trainieren muss, sondern dass die Leistung ohne Hilfe oder Einschränkung anderer erbracht werden sollte. Ist dies der Fall, so können über die erfassten Daten vielerlei Informationen gewonnen werden, die ohne diese technischen Geräte nicht möglich gewesen wären.

Doch auch hier lassen sich die erfassten Daten nicht ohne weiteres vergleichen. Die meisten bestehenden Systeme betrachten nur die gesamten Sportaktivitäten, unabhängig vom eigentlichen Streckenverlauf. Dies mag zwar beispielsweise bei Laufaktivitäten möglich sein, verfälscht das Ergebnis jedoch beispielsweise bei Radaktivitäten.
Auch hier gibt die Distanz und die dafür benötigte Zeit Aufschluss über die Leistung während einer Trainingseinheit, doch bedeutet beispielsweise eine unterschiedliche Geschwindigkeit auf zwei verschiedenen Strecken nicht unbedingt eine unterschiedliche körperliche Leistung der Sportlerin oder des Sportlers. Die Qualität des Untergrunds, Kurven, die Breite oder auch die Steigung der Straße haben einen signifikanten Einfluss auf den Verlauf einer Einheit.
Werden diese Faktoren zusätzlich in Betracht gezogen, so können deutlich fundiertere Aussagen über die Leistungsänderungen eines Athleten gemacht werden und verschiedene Trainings besser miteinander verglichen werden.
Da die Eigenschaften eines Straßenverlaufs jedoch schwer in Zahlen gefasst werden können, die im Anschluss analysiert und ausgewertet werden, beschäftigt sich diese Arbeit mit dem Suchen und Finden identischer Streckenabschnitte in verschiedenen Trainingseinheiten auf Basis der erfassten GPS-Koordinaten.